[
    {
        "id": 2,
        "question": "Qual \u00e8 lo spettro della luce?",
        "hints": "<p>La luce viene misurata attraverso un <strong>nanometro </strong>che pu\u00f2 calcolarne la lunghezza d'onda. La lunghezza d'onda della luce viene misurata in nanometri, cio\u00e8 10^-9 metri, ossia un miliardesimo di metro. Possiamo quindi avere delle lunghezza d'onda molto diverse tra loro.\\n\\n0.01 nm: raggi gamma, tipici delle radiazioni nucleari\\n1 nm: raggi x\\n100 nm: raggi ultravioletti\\n400 - 700nm: luce visibile dall'occhio umano\\n1micron - 1 cm: raggi infrarossi\\n1m -1km: onde radio\\n\\nLa gamma delle lunghezze d'onda che ritroviamo in una radiazione elettromagnetica viene detta <strong>spettro elettromagnetico</strong>. In funzione della lunghezza d'onda le informazioni possono viaggiare per una distanza pi\u00f9 o meno ampia. Per questo si usano le onde radio per comunicare a grande distanza.\\n\\nL'occhio umano \u00e8 in grado di elaborare lunghezze d'onda che vanno dai <strong>400 nm ai 700 nm</strong> perch\u00e8 \u00e8 questa la lunghezza d'onda che pu\u00f2 essere assorbita dal <strong>retinale</strong>, una forma della <strong>vitamina A</strong> che li lega alle opsine, e che determina i potenziali graduati dei fotorecettori. I fotorecettori sono di due tipi, i coni e i bastoncelli, dovuti alla diversa forma del <strong>segmento esterno del recettore stesso</strong> e che variano anche rispetto alla sensibilit\u00e0. I bastoncelli sono molto pi\u00f9 sensibili e sono in grado di attivarsi anche con un solo fotone assorbito. I coni hanno una sensilit\u00e0 ridotta. I bastoncelli si usano nella visione con poca luce, detta <strong>scotopica</strong>, i coni per la visione diurna detta <strong>fotopica</strong>.\\n\\n. I coni sono di tre tipi, gli S, gli M e gli L in base alla diversa funzione di assorbanza dei fotoni.\\n\\nGli S assorbono pi\u00f9 facilmente energia elettromagnetica per lunghezze d'onda pi\u00f9 corte dello spettro visibile, gli M e gli L hanno delle funzioni di assorbanza che li portano ad essere pi\u00f9 sensibili a lunghezze d'onda medie o pi\u00f9 lunghe, anche se la loro assorbanza \u00e8 molto simile.</p>",
        "image": "static/uploads/onda-elettromagnetica.png"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Si pu\u00f2 dire che i raggi del colore siano colorati?",
        "hints": "<p>I raggi della luce<strong> non sono colorati</strong> perch\u00e8 il colore appartiene al percetto, quindi \u00e8 il prodotto di un processo percettivo, non \u00e8 una caratteristica della stimolo fisico. Anche Newton diceva questo, che i raggi di luce non sono colorati.&nbsp;\\n\\nNonostante si dica che la luce \u00e8 colorata, nello specifico la luce a basse lunghezze viene detta<strong> luce blu</strong>, quella centrale dello spettro<strong> luce gialla</strong>, e verso la fine dello spettro <strong>luce rossa</strong>, nella realt\u00e0 la luce non \u00e8 colorata.\\n\\nCi possono infatti essere situazioni in cui la lunghezza d'onda della luce \u00e8 la stessa ma i colori percepiti sono diversi, come nell'immagine. Oppure altre condizioni in cui la lunghezza d'onda \u00e8 diversa ma vengono percepiti gli stessi colori.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/colori-non-sono-direttamente-legati.png"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Interazione Luce-Superfici",
        "hints": "<p>La luce nel vuoto si propaga sempre alla stessa velocit\u00e0 e nella stessa direzione.\\nQuando invece interagisce con la materia possono succedere quattro cose diverse:</p><p>\\n</p><ul><li>La luce pu\u00f2 rimbalzare indietro con un angolo uguale al suo angolo di incidenza (<strong>riflessione speculare</strong>). Ad esempio i materiali che riflettono i raggi luminosi.</li><li>La luce pu\u00f2 rimbalzare indietro con una direzione qualsiasi (<strong>riflessione diffusa o lambertiana</strong>). Ad esempio le superfici opache hanno una riflessione diffusa.</li><li>Attraversare il materiale subendo una deviazione (<strong>rifrazione</strong>). Ogni materiale ha il proprio indice di rifrazione, quindi quando cambia il materiale la luce pu\u00f2 modificare la sua direzione</li><li>Attraversare il materiale senza variare la propria direzione (<strong>trasmissione</strong>)</li><li>Essere assorbito e trasformarsi in calore (<strong>assorbimento</strong>)</li></ul>",
        "image": "static/uploads/interazione-luce-superifici.png"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Concetto di assetto ottico ambientale",
        "hints": "<p>Il concetto di<strong> assetto ottico ambientale</strong> \u00e8 stato formulato da James Gibson che, insieme alla moglie Eleanor Gibson, \u00e8 considerato il padre dell'<strong>ottica ecologica</strong>.</p><p>La luce viaggia ad una velocit\u00e0 elevatissima, che per noi \u00e8 quasi come se fosse infinita, nel senso che se ci troviamo in una stanza \u00e8 come essere immersi in praticamente infiniti raggi di luce che rimbalzano tra le diverse superfici e che raggiungono in quel momento il nostro punto di vista.&nbsp;</p><p>Ma per poter generare un percetto e quindi essere utilizzata per la visione la luce deve presentare delle <strong>discontinuit\u00e0</strong>, ossia delle variazioni nello spazio-tempo. Se infatti preso un punto P e una energia F, se F \u00e8 sempre costante non c'\u00e8 nessuna informazione disponibile. Se invece F varia nel tempo (ad esempio nel corso di una giornata), \u00e8 pi\u00f9 o meno intensa, allora in P c'\u00e8 una <strong>informazione potenziale</strong>.</p><p>Prendendo ora una condizione pi\u00f9 simile alla nostra, noi siamo circondati da oggetti, animali, piante che riflettono la luce e che ne modificano la conformazione, quindi al nostro punto di vista<strong> la luce arriva sempre con una struttura</strong> che \u00e8 il risultato di interazioni multiple della luce con i materiali, questi hanno preservato alcune caratteristiche della radiazione elettromagnetica e ne hanno eliminate delle altre. I fasci di luce che arrivano da superifici omogenee tenderanno ad essere omogenei, mentre ci sar\u00e0 disomogeneit\u00e0 tra fasci proveniente da superfici diverse.</p><p>Ogni insieme di raggi che arrivano da una superficie omogenea possono essere considerati come un <strong>angolo solido</strong>. In geometria un angolo solido \u00e8 un angolo costruito da almeno 3 piani e che formano una piramide con i lati infiniti. L'ottica ecologica suggerisce quindi di pensare alla luce non tanto come un insieme di raggi che raggiungono un punto di vista <strong>ma come una struttura di angoli solidi</strong>.</p><p>L'assetto ottico ambientale quindi \u00e8:</p><ul><li>un <strong>costrutto teorico</strong> che serve per descrivere l'informazione ottica</li><li>descrive una <strong>struttura spaziale (ossia la relazione) di angoli solidi</strong></li><li><strong>evolve nel tempo</strong>, in quanto gli oggetti si possono spostare e soprattutto noi ci spostiamo. Questo genera un nuovo campionamento, campioniamo un diverso assetto ottico</li><li><strong>\u00e8 duale</strong> nel senso che avendo due occhi posti ad una certa distanza l'uno dall'altro abbiamo sempre la contemporanea elaborazione di due punti di vista diversi (per la parte di campo visivo che \u00e8 binoculare)</li></ul><p>Secondo Gibson \u00e8 l'assetto ottico ambientale che fornisce informazioni per la visione. Non le qualit\u00e0 fisiche possedute dai singoli raggi. Infatti le relazioni tra angoli solidi nell'assetto ottico dipendono dalle riflessioni e assorbimenti della luce da diverse superfici e questo dipende a sua volta dalle relazioni spaziali tra le superfici nell'ambiente esterno. <strong>Le relazioni spaziali tra gli angoli solidi nell'assetto ottico sono dunque potenziali informazioni su corrispondenti relazioni spaziali nell'ambiente.</strong></p><p>\\n\\n</p>",
        "image": "static/uploads/assetto_ottico_ambientale.png"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Concetto di informazione ottica",
        "hints": "<p>L'<strong>energia luminosa</strong> \u00e8 una condizione necessaria ma non sufficiente per la visione. Infatti perch\u00e8 nella luce ci sia informazione deve essere una discontinuit\u00e0, una <strong>struttura</strong>, che riflette la struttura del mondo esterno con la luce interagisce e con cui i raggi vengono riflessi, rifratti etc.\\n\\nQuesta struttura c'\u00e8 a prescindere che nel punto di vista ci sia un soggetto che pu\u00f2 percepire qualcosa. Quando si considera il concetto di un organismo ecco che allora si introduce il concetto di <strong>stimolo</strong>, che \u00e8 un concetto che appartiene alla psicologia e non alla fisica. Eleanor Gibson scrive infatti che<em>&nbsp;\u201c.. uno stimolo non \u00e8 confinato in un punto sulla superficie dei recettori o in un istante nel tempo. Per essere tale, uno stimolo implica cambiamento; quindi uno stimolo \u00e8 una relazione, non una quantit\u00e0\u201d</em>\\n\\n</p><p>Quindi per quanto l<strong>'informazione potenziale</strong> sia presente, senza un soggetto non \u00e8 presente uno stimolo. Quindi da qui il concetto che uno stimolo \u00e8 una qualit\u00e0 emergente che emerge dalla relazione tra un individuo e l'ambiente. Infatti la luce visibile all'uomo \u00e8 quella tra i 400 e i 700nm di lunghezza d'onda.</p><p><strong><u>E tale stimolo \u00e8 presente solo se c'\u00e8 informazione ma anche se c'\u00e8 un individuo (se per esempio nello stesso punto di vista c'\u00e8 un altro animale con una sensibilit\u00e0 spettrale diversa, potrebbe non esserci lo stimolo anche se c'\u00e8 l'informazione).</u></strong></p><p><u>Quindi lo stimolo \u00e8 un concetto sistemico, che \u00e8 presente solo in quanto c'\u00e8 una relazione.</u>\\n\\n</p>",
        "image": "static/uploads/informazione_ottica.png"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Percezione della temperatura e percezione delle grandezze come relazione",
        "hints": "<p>Sia per la <strong>percezione della temperatura che nella percezione di grandezze</strong> possiamo considerare due esempi.\\n\\nIl primo riguarda la percezione della <strong>temperatura</strong>. Se prendiamo delle vasche piene di acqua tiepida e poi mettiamo prima i piedi dentro ad una bacinella di acqua fredda e poi in quella tiepida, la percezione della temperatura dell'acqua sar\u00e0 di una temperatura calda.\\n\\nAl contrario se prima mettiamo i piedi in una bacinella con temperatura calda e poi li mettiamo in una bacinella tiepida sentiremo l'acqua fredda. Questo perch\u00e8 i termocettori della pelle non misurano una temperatura assoluta, ma sempre una differenza tra due diverse temperature. In questo caso adattandosi al freddo o al caldo, la temperatura intermedia cambia risultando pi\u00f9 calda o pi\u00f9 fredda.\\n\\nUn esempio analogo lo si trova nella percezione della <strong>grandezza</strong>. Se infatti osservo due stimoli come due palline, una pallina grande e una piccola e dopo un po' osservo uno stimolo con due palline della stessa dimensione vedr\u00f2 inizialmente una pallina pi\u00f9 piccola e una pi\u00f9 grande.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/percezione_della_temperatura.png"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Principio di determinazione relazionale e illusione di Uznade",
        "hints": "<p>Con l'illusione di Uznade si riferisce ad una illusione tattile. Se si prende un soggetto e ad occhi chiusi gli si chiede di stringere due sfere, una pallina da tennis e una biglia per una ventina di volte e poi gli si da da stringere due identiche palline da ping pong, quella che viene messa nella mano che stringeva la pallina da tennis verr\u00e0 percepita pi\u00f9 piccola.\\n\\nL'illusione di Uznade suggerisce che la grandezza tattile di un oggetto non dipende dall'intensit\u00e0 fisica assoluta di uno stimolo, quanto piuttosto da una transizione, ossia tra una relazione tra due intesit\u00e0. Si tratta di un principio generale della percezione noto come principio di determinazione relazionale. Un esempio \u00e8 quello della temperatura dell'acqua.\\n\\nUn secondo esempio \u00e8 quello delle palline. Nello studio di Bruno inoltre quando c'era congruenza tra i colori e le forme (quindi quando gli stimoli erano sempre rossi e sempre dei cerchi) l'illusione era pi\u00f9 forte rispetto a quando si usavano forme e colori non congruenti tra lo stimolo iniziale e il secondo su cui avviene l'illusione.\\n</p>"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Come \u00e8 formato l'occhio?",
        "hints": "<p>La struttura dell'occhio \u00e8 mantenuta dalla <strong>sclera</strong>, una membrana biancastra che pu\u00f2 essere vista nella sua parte anteriore (\u00e8 il bianco dell'occhio) e che troviamo attorno all'occhio.\\n\\nLa luce entra attraversando una prima lente che \u00e8 la <strong>cornea </strong>che ha lo scopo di proteggere l'ambiente interno dell'occhio dall'esterno e anche di <strong>rifrazione </strong>dei raggi di luce dentro la parte interna dell'occhio.\\n\\nLa parte posteriore della <strong>cornea </strong>\u00e8 delimitata da una struttura colorata, chiamata <strong>iride</strong>, che ha una struttura muscolare che consente di aprire e chiudere il diametro della <strong>pupilla </strong>a seconda della quantit\u00e0 di raggi luminosi presenti nell'ambiente.\\n</p><p>Dietro la <strong>pupilla </strong>si trova il <strong>cristallino</strong>, una seconda lente che \u00e8 fissata tramite un fascio di fibre detto <strong>legamento sospensorio. </strong>Il cristallino a differenza della cornea pu\u00f2 modificarsi, <strong>modificando cos\u00ec la sua capacit\u00e0 di rifrazione della luce</strong>, questo fa in modo di modificare la luce entrante e consente di mettere a fuoco oggetti vicini (tramite l'<strong>accomodazione</strong>). Tra cornea e cristallino troviamo la <strong>camera anteriore</strong> ed essa \u00e8 rimpita dell'<strong>umor acqueo</strong>, un liquido proveniente dal sangue che alimenta cornea e cristallino.\\n\\nDopo il cristallino troviamo la <strong>camera vitrea</strong>, dove \u00e8 presente l'<strong>umor vitreo</strong>, una sostanza gelatinosa. Attorno alla camera vitrea troviamo la <strong>coroide</strong>, una struttura nero opaca che ha la funzione di assorbire i fotoni in eccesso ed evitare problemi di rifrazione in condizioni di visione fotopica.&nbsp;\\n\\nAnteriormente alla coroide troviamo la <strong>retina</strong>, una struttura composta da 10 strati diversi, dove l'ultimo strato \u00e8 quello dove sono presenti i <strong>fotorecettori </strong>(coni e bastoncelli). La distribuzione dei fotorecettori nella retina non \u00e8 omogenea. Nella fovea, il punto a massima risoluzione spaziale, sono presenti solamente coni M e L e troviamo la densit\u00e0 massima di coni. A 10\u00b0 dalla retina i coni si riducono significativamente restando molto meno rispetto ai bastoncelli, che invece hanno due picchi di distribuzione a 20\u00b0 da un lato e l'altro della cornea. E sono significativamente maggiori come numero rispetto ai coni.\\n\\nLo strato delle <strong>cellule ganglionari</strong> si trova invece nella parte pi\u00f9 anteriore della retina. Questo vuol dire da una parte che i raggi luminosi devono attraversare tutti gli strati della retina, dove sono presenti cellule amacrine e orizzontali, oltre alle cellule bipolari, prima di poter essere assorbite dal fotorecettore. Il secondo aspetto riguarda il fatto che il <strong>nervo ottico</strong> che deriva dagli assoni delle cellule ganglionari deve penetrare la retina, quindi c'\u00e8 un punto detto<strong> macchia cieca</strong>, in cui non sono presenti ne coni ne bastoncelli. E' un'area vuota della retina. \\n\\nLa <strong>retina </strong>viene considerata una parte estroflessa del sistema nervoso centrale, in quanto \u00e8 molto diversa da una <strong>lastra fotografica</strong>. Le analogie con la macchina fotografica possono riguardare<strong> il modo attraverso cui la luce viene riflessa all'interno dell'occhio</strong> e il fatto che ci sia una pupilla che pu\u00f2 aprirsi e chiudersi, oltre al fatto che in condizioni scotopiche la retina pu\u00f2 rallentare il suo processo di acquisizione di informazioni per consentire a pi\u00f9 luce di entrare.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/occhio.png"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Come sono formati coni e bastoncelli?",
        "hints": "<p>Il <strong>segmento esterno</strong> del fotorecettore, \u00e8 quello in cui c\u2019\u00e8 il <strong>fotopigmento</strong>, cio\u00e8 la parte che \u00e8 capace di assorbire i fotoni di luce. Nel momento in cui avviene l\u2019assorbimento a livello del segmento esterno, questo induce una cascata di eventi, che alla fine fanno si che al terminale sinaptico si generi un <strong>potenziale elettrico graduato</strong>, non \u00e8 un potenziale d\u2019azione.</p><p>Il fotorecettore&nbsp;<strong>produce un potenziale che \u00e8 proporzionale al numero di fotoni che ha assorbito</strong>. Coni e bastoncelli sono molto diversi tra di loro. Bastoncelli unico tipo, coni tre tipi.</p><p>Bastoncelli: circa 90 milioni; Coni: circa 4.5 milioni.</p><p>\\nI <strong>bastoncelli </strong>sono quelli che usiamo durante la visione notturna (<strong>scotopica</strong>), quindi funzionano quando c\u2019\u00e8 poca luce, hanno una sensibilit\u00e0 molto alta, quindi quando ci sono pochissimi fotoni. In condizioni ideali, basta poco pi\u00f9 di un singolo fotone per attivare un bastoncello. Mentre quella dei coni \u00e8 un po' meno buona, funzionano quando c\u2019\u00e8 tanta luce. La visione diurna \u00e8 detta <strong>fotopica</strong>. La condizione intermedia in cui si usano sia coni che bastoncelli si dice <strong>mesopica</strong>.\\n\\nLa dimensione della retina varia tra <strong>1/10 di mm</strong> e <strong>4/10 di mm</strong> ed ospita una rete neurale molto complessa che la differenziano significativamente da quella che pu\u00f2 essere una lastra fotografica.\\n\\nI <strong>coni </strong>e <strong>bastoncelli </strong>non sono in grado di codificare la lunghezza d'onda della luce. Nel senso che funziona come dei <strong>contatori di fotoni</strong> la cui risposta graduata \u00e8 in funzione di quanti fotoni sono stati assorbiti. Ma <strong>coni e bastocelli hanno una funzione di assorbanza</strong>, per cui in base alla lunghezza d'onda assorbiranno pi\u00f9 o meno fotoni (presa l'intesit\u00e0 della luce costante), il che significa che un cono o un bastoncello non sono in grado di <strong>decodificare la lunghezza d'onda</strong> perch\u00e8 i fotoni che assorbono potrebbero essere gli stessi, con due segnali a lunghezze d'onda diverse e due intensit\u00e0 diverse.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/coni_e_bastoncelli.png"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Come funziona la retina",
        "hints": "<p>La <strong>retina</strong> si trova nella parte posteriore dell'occhio ed \u00e8 una struttura che \u00e8 considerata una <strong>estroflessione del sistema nervoso centrale</strong>.\\n\\nE' una struttura formata da <strong>10 strati</strong> in cui nello strato pi\u00f9 posteriore troviamo i <strong>fotorecettori</strong>. Il suo spessore pu\u00f2 variare da <strong>1/10 di mm a 4/10 di mm</strong> ed \u00e8 formata da cellule come le cellule amacrine e orizzontali e cellule bipolari. Questa complessa rete neurale ha lo scopo da una parte di creare dei <strong>campi ricettivi opponenti centro-periferia</strong>, dall'altra enfatizzare il contrasto di luminanza percepito.\\n\\nLe <strong>cellule ganglionari</strong> infatti hanno un campo ricettivo con un disco al centro e un anello posteriore. Il centro pu\u00f2 essere eccitatorio e l'anello esterno inibitorio o viceversa. Le cellule ganglionari hanno quindi un campo ricettivo che \u00e8 sensibile a delle differenze di luminosit\u00e0. \\n</p><p>Se infatti io presento uno stimolo luminoso costante sia al centro che alla periferia, avr\u00f2 una attivit\u00e0 eccitatoria che viene compensata da una attivit\u00e0 inibitoria, quindi di fatto non c'\u00e8 risposta. La risposta la si ottiene se c'\u00e8 uno sbilanciamento, quindi se c'\u00e8 una differenza di segnale tra centro e periferia. Lo stimolo ottimale \u00e8 ovviamente (per una cellula centro-on) un<strong> fascio luminoso centrale </strong>che occupa solo il centro del campo ricettivo.\\n\\nA livello della retina c'\u00e8 un piccolo avvallamento che \u00e8 la <strong>fovea </strong>in cui troviamo solamente coni L e M, non ci sono bastoncelli ne coni P. La fovea \u00e8 una <strong>piccola depressione</strong> che presenta gli strati cellulari che sono anteriori allo strato dei fotorecettori, che sono spostati lateralmente in modo che la luce colpisca direttamente i fotorecettori, questo \u00e8 anche uno dei motivi percui la fovea \u00e8 piccola, in quanto un'area che non ha un sistema circolatorio sopra di esso non pu\u00f2 essere troppo grande.\\n\\nLa fovea \u00e8 circa<strong> 0.35 mm</strong> mentre la macula \u00e8 circa <strong>5.5 mm</strong> di diametro. La fovea \u00e8 l'unico punto in cui l\u00ecimmagine pu\u00f2 essere elaborata ad un alto potere di risoluzione spaziale. Mentre per quel che riguarda la macula noi non vediamo un <strong>buco</strong>, ma anche quando ci mettiamo in posizione per cui <strong>l'immagine dalle due macule svanisce</strong>, non vediamo un buco, ma il cervello in base al contesto, esegue un completamento.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/retina.png"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Descrivi la via che dalla retina arriva al SNC",
        "hints": "<p>A livello della <strong>retina </strong>abbiamo gi\u00f9 una prima distinzione di due vie (o meglio tre vie) che verranno mantenute segregate fino a livello di V1. La via <strong>magnocellulare</strong>, <strong>parvocellulare </strong>e <strong>koniocellulare</strong>. La via parvo deriva da cellule che sono sensibili al dettaglio fine, quindi cellule che si trovano a livello della fovea e parafoveale. Trasportano con se informazioni che serviranno per la percezione del colore e arrivano su 4 dei 6 strati del nucleo genicolato laterale. Gli altri due strati sono riservati alle cellule magnocellulari che hanno informazioni relative alle aree pi\u00f9 esterne della retina e coinvogliano informazioni pi\u00f9 dinamiche e veloci ma meno dettagliate.\\n\\nPrima di arrivare al <strong>NGL </strong>i fasci di fibre che partono dal <strong>nervo ottico</strong> arrivano al <strong>chiasma ottico</strong>. A livello del chiasma ottico le fibre che arrivano dalle <strong>emiretine temporali</strong> proseguono ipsilateralmente, mentre per le informazioni delle emiretine nasali le fibre decussano. Per cui nel tratto ottico che arriva al genicolato laterale le informazioni si mantengono separate per occhio ma vengono elaborate per quel che riguarda l'emicampo destro dall'emisfero di sinistra e viceversa.\\n\\nDopo il tratto ottico si arriva al nucleo genicolato laterale in cui gli strati 2,3 e 5 ricevono proiezioni dall'occhio controlaterale e 1, 4 e 6 dall'occhio ipsilaterale. Inoltre gli strati pi\u00f9 esterni. Gli strati 1 e 2 ricevono proiezioni magnocellulari, gli strati 3, 4, 5, 6 dagli strati parvocellulari. Dal sistema koniocellulare arrivano proiezioni tra gli strati e in minima parte anche negli strati stessi.\\n\\nDopo il genicolato laterale c'\u00e8 la radiazione ottica che porta le informazioni a livello della scissura calcarina, in V1, dove troviamo che gli emicampi superiori sono elaborati dagli strati inferiori di <strong>V1 (area di Broadman 17)&nbsp;</strong>e l'opposto per gli emicampi inferiori. Inoltre \u00e8 presente una <strong>magnificazione corticale</strong> tale per cui l'area della fovea \u00e8 significativamente pi\u00f9 ampia di quella del resto della retina. V1 \u00e8 chiamata area striata in quanto \u00e8 presente la stria di Gennari, molto visibile a livello del<strong> 4 strato</strong> (tra il 75% e il 90% delle proiezioni della radiazione ottica sono rientranti)\\n\\nDa V1 sotto lo strato 4C le informazioni sono ancora segregate per occhio e troviamo le<strong> cellule semplici</strong> (che codificano per barre orientate), le <strong>cellule complesse</strong>, che hanno un campo ricettivo meno definito e codificano per stimoli in movimento, in genere per barre orientate con un movimento ortogonale all'orientazione e solamente in una direzione. Poi le <strong>ipercomplesse</strong>. Da V1 poi la via si sdoppia, una che \u00e8 la via dorsale che \u00e8 detta la via del come che passa per il parietale posteriore. E una che invece codifica il che cosa, che \u00e8 la via ventrale, che passa per la corteccia inferotemporale.</p><p>Esiste poi una seconda via che va direttamente da alcune fibre del&nbsp;<strong>tratto ottico</strong>, passando per il <strong>collicolo superiore</strong>, al <strong>pulvinar </strong>fino alla <strong>corteccia parietale posteriore</strong>&nbsp;e anche all'<strong>amigdala</strong> che \u00e8 responsabile comunque di una elaborazione, anche se inconscia, di stimoli visivi, come possiamo trovare nel fenomeno del blindsight.\\n\\n</p>",
        "image": "static/uploads/vie_visive_della_visione.png"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "Water color illusion",
        "hints": "<p>La<strong> water color illusion</strong> \u00e8 una illusione che \u00e8 stata scoperta da Pinna nel 1987. E' una illusione in cui una zona bianca assume una tonalit\u00e0 pallida di un poligono sottile, brillante e intensamente colorato che la circonda, se il poligono colorato \u00e8 a sua volta circondato da un bordo pi\u00f9 scuro\u200b.\\n\\nSe si mette una maschera in modo da annullare l'effetto del bordo si vede che nella realt\u00e0 il colore dello sfondo \u00e8 bianco e che il riempimento tipo acquerello \u00e8 una modalit\u00e0 illusoria di riempimento del colore che viene fatta dal nostro cervello.</p>",
        "image": "static/uploads/Watercolor_illusion.png"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "Deficit visivi a seguito di diversi danni a livello della via visiva",
        "hints": "<p>Danni alle vie visive possono portare a danni diversi a livello della visione.</p><ul><li>Se abbiamo una lesione a livello del <strong>nervo ottico</strong>, \u00e8 come se avessimo perso un occhio.</li><li>Se abbiamo una <strong>lesione a livello del chiasma</strong>, in cui ho un danno selettivo delle proiezioni delle emiretine nasali, avr\u00f2 una visione che perde le informazioni esterne del campo visivo, come se il campo visivo fosse ridotto al centro.</li><li>Se ho una lesione a livello della <strong>radiazione ottica</strong> spesso questa determina quadranopsia ossia incapacit\u00e0 di vedere un quadrante del campo visivo (che \u00e8 circa 180\u00b0 lateralemente e 140\u00b0 verticalmente)</li><li>Una lesione a livello del <strong>tratto ottico</strong> (dopo il chiasma) avr\u00f2 emianopsia con la perdita della percezione di un emicampo visivo.</li><li>Un danno selettivo a V1 pu\u00f2 determinate uno <strong>scotoma</strong>, quindi un area del campo visivo che risulta cieca.</li></ul><p><em><strong>A livello della via ventrale, danni alla corteccia inferotemporale possono portare a:</strong></em></p><ul><li><strong>Prosopoagnosia</strong>: incapacit\u00e0 a riconoscere l'identit\u00e0 dei volti (FFA)</li><li><strong>Agnosia visiva per la forma</strong>: legata a lesioni di IT che porta all'incapacit\u00e0 a riconoscere la forma degli oggetti guardandoli, ma rimane inalterata la capacit\u00e0 di riconoscerli toccandoli</li></ul><p><em><strong>A livello del via dorsale, danni alla corteccia parietale posteriore:</strong></em></p><ul><li><strong>Sindrome di Balint</strong> che presenta <strong>simultagnosia </strong>(deficit di attenzione spaziale che causa incapacit\u00e0 ad elaborare pi\u00f9 oggetti contemporamente),<strong> aprassia oculomotoria</strong> (deficit nel controllo delle fissazioni degli occhi) e<strong> atassia ottica</strong> (deficit nel controllo fine dei movimenti della mano)</li></ul>",
        "image": "static/uploads/danni_via_visiva.png"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Esperimento di Cohler degli anni 50",
        "hints": "<p>Veniva chiesto a dei soggetti di portare per molte settimane dei particolari <strong>occhiali con dei prismi </strong>che invertivano le informazioni che arrivavano dagli occhi, in particolare ad un soggetto presente in un filmato aveva fatto portare degli occhiali in modo che si avesse la percezione che gli oggetti che erano a destra comparissero a sinistra e viceversa.\\n\\nDopo un certo tempo le persone si adattano anche a modifiche radicali della <strong>mappatura retinotopica</strong>. Percui si riesce a muoversi e ad agire nell'ambiente senza particolari difficolt\u00e0, quindi c'\u00e8 un riadattamento plastico del sistema. Quando poi si tolgono i prismi si ritorna velocemente al normale funzionamento iniziale.\\n</p>"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Dalla catena psicofisica al ciclio percezione-azione",
        "hints": "<p>Inizialmente si descriveva la percezione come una catena psicofisica, in cui c'era:\\n</p><ul><li>lo stimolo distale</li><li>lo stimolo prossimale</li><li>il percetto</li></ul><p>Lo <strong>stimolo distale</strong> riguarda lo stimolo presente nel <strong>mondo</strong>, lo<strong> stimolo prossimale</strong> \u00e8 lo stimolo che viene proiettato sulla <strong>retina </strong>e che dipende appunto dallo stimolo distale e dall'<strong>assetto ottico</strong> in un particolare punto di vista. Dallo stimolo prossimale (quindi dalla retina) si passa al cervello che \u00e8 responsabile del percetto.&nbsp;\\n\\nUna visione alternativa e complementare di questo modello in<strong> ottica ecologica</strong> suggerisce invece che il rapporto <strong>percezione-azione \u00e8 strettismo</strong>, sono due facce della stessa medaglia, proprio perch\u00e8 la percezione \u00e8 qualcosa che si fa, e inoltre l'azione e il movimento migliorano e aumentano le informazioni a disposizione del cervello per percepire. Quindi da una parte la percezione serve all'individuo per agire, ma l'azione migliora la percezione in un loop continuo che non termina mai.\\n</p><p>Inoltre c'\u00e8 una suddivisione in processi di basso livello, livello intermedio e alto livello. Ma la cosa importante \u00e8 che questi processi si influenzano reciprocamente tra di loro. Inizialmente abbiamo quindi <strong>l'informazione&nbsp;ottica</strong>&nbsp;che da informazioni dall'ambiente. Questa&nbsp;viene campionata dai sistemi sensoriali che fanno da filtro selezionando certe caratteristiche dell\u2019informazione ottica e le codificano a basso livello, poi le integrano a livello intermedio fino ad arrivare all\u2019esperienza cosciente, <strong>riconoscimento </strong>e alla possibilit\u00e0 di agire ed esplorare il mondo. Tutti questi processi non sono da vedersi per\u00f2 come unidirezionali, ma <strong>mutualmente si influnzano</strong> e aspetti di livello alto possono retroagire a livello intermerdio, cosi come processi di tipo intermedio possono retroagire a livello dei processi di basso livello.\\n</p><p><u><strong>Come muovendosi si campiona un assetto ottico diverso\\n</strong></u>Un esempio di come il processo di percezione sia costantemente aggiornato dal movimento ci viene da una dimostrazione di Michotte. Immaginiamo di vedere un cerchio e un quadrato, spostandoci da destra a sinistra vediamo il cerchio che si nasconde sempre pi\u00f9 dietro al quadrato per poi sparire e ricomparire dalla parte opposta. Anche se vediamo il cerchio sparire continuiamo a percepirlo come un cerchio (<strong>processo di completamento amodale</strong>).\\n</p><p><u><strong>Come interagiscono processi di medio e alto livello</strong></u></p><p>Esempio della mucca. La <strong>mucca </strong>\u00e8 molto degradata ma anche con un suggerimento tipo \"mucca\" pu\u00f2 favorire la percezione della mucca che, una volta percepita, viene vista nel suo dettaglio. Il cervello \u00e8 continuamente alla ricerca di strutture riconoscibili e quello che si ha in memoria agisce su\\nun processo di interazione locale che influenza il percetto. Inoltre la ricerca di pattern \u00e8 quello che ci porta a riconoscere delle forme nelle costellazioni o delle immagini nelle nuvole. Questi sono tutti processi di livello alto che vanno ad influenzare i processi di livello intermedio (tra cui \u00e8 fondamentale l'organizzazione percettiva degli elementi che compongono l'assetto ottico).\\n</p><p><u><strong>Come i processi di medio livello interagiscono con quelli di basso livello</strong></u></p><p><u><strong></strong></u>Ad esempio nelle <strong>illusioni al neon</strong> o anche nella <strong>mucca </strong>i processi di livello <strong>intermedio </strong>che riconoscono bordi e forme possono andare ad influenzare la percezione di <strong>contorni illusori</strong>. Quindi a influenzare aspetti di codifica di basso livello.</p>",
        "image": "static/uploads/dalla_catena_psicofisica_al_ciclo_percezione_azione.png"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Che cos'\u00e8 la psicofisica?",
        "hints": "<p>La <strong>psicofisica </strong>fornisce dei metodi per studiare in modo in cui percepiamo le cose, che di per s\u00e8 \u00e8 un contenuto della coscienza ed \u00e8 quindi una esperienza privata, cercando dei metodi oggettivi per poter studiare i percetti.&nbsp;La <strong>psicofisica </strong>d\u00e0 gli strumenti per\\nstudiare e misurare quantitativamente i contenuti di coscienza.\\n\\nScriveva Fechner:&nbsp;<em>\u201cla psicofisica va intesa come una teoria esatta delle relazioni di dipendenza funzionale tra corpo e anima o pi\u00f9 in generale\\nfra materiale e mentale, fra mondo fisico e mondo psicologico.\u201d</em>\\n\\nIl termine <strong>psicofisica </strong>\u00e8 stato coniato da Gustav Fechner, che ha utilizzato le osservazioni fatte da Weber per definire quella che poi diventer\u00e0 la famosa legge di Weber-Fechner SI=k*I, quindi k=DI/I dove k \u00e8 costante e varia a seconda dello specifico canale sensoriale.\\n\\n<strong>Fechner </strong>era un ricercatore tedesco iscritto all\u2019uni a Lipsia dove \u00e8 nato il primo laboratorio di psicologia. Dopo dottorato ha insegnato fisiologia dopo essere stato alunno di <strong>Weber</strong>. Quando \u00e8 tornato a studiare dopo la malattia i suoi interessi filosofici sono diventati prevalenti e il suo obiettivo era studiare in modo scientifico il rapporto tra mente e corpo. Due elementi che in quanto legati dovrebbe essere possibile studiare le relazioni funzionali tra di essi.\\n</p><p>\\nIdea fondamentale di <strong>Fechner </strong>\u00e8 che non si possano misurare direttamente le sensazioni dei soggetti, ma si pu\u00f2 studiare il comportamento discriminativo cio\u00e8 studiare se i soggetti&nbsp;sono capaci di rispondere a domande per discriminare due stimoli tra loro, questo compito riflette una propriet\u00e0 della mente che \u00e8 quella <strong>discriminativa </strong>= efficienza con cui si elaborano stimoli percettivi.\\n</p>",
        "image": "static/uploads/psicofisica.png"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Sensibilit\u00e0 e soglia",
        "hints": "<p>La <strong>sensibilit\u00e0 </strong>definisce quanto bene un meccanismo percettivo \u00e8 in grado di elaborare l'informazione negli stimoli.&nbsp;A parit\u00e0 di stimolazione fisica se <strong>maggiore sensibilit\u00e0 allora sensazione pi\u00f9 intensa</strong>, se minore sensibilit\u00e0 allora sensazione pi\u00f9 debole.\\nLa sensibilit\u00e0 si misura con compiti discriminativi.</p><p>Per <strong>Fechner </strong>non \u00e8 possibile misurare direttamente la sensibilit\u00e0, ma la si pu\u00f2 misurare attraverso la <strong>soglia differenziale</strong>. La soglia differenziale \u00e8 il&nbsp;minimo incremento nell\u2019energia fisica di uno stimolo in grado di produrre sistematicamente un cambiamento nella percezione.\\n\\nIdea fondamentale di <strong>Fechner </strong>\u00e8 che non si possano misurare direttamente le sensazioni dei soggetti, ma si pu\u00f2 studiare il comportamento discriminativo cio\u00e8 si chiede a dei soggetti di&nbsp;discriminare due stimoli tra loro.</p><p>I metodi di <strong>Fechner </strong>sono detti metodi indiretti in quanto per arrivare a definire la <strong>sensibilit\u00e0</strong>, si definisce prima la <strong>soglia differenziale</strong>, ossia la <strong>minima differenza di intensit\u00e0 dello stimolo</strong> tale per cui il soggetto trova una differenza tra due stimoli. La <strong>soglia assoluta</strong> \u00e8 la soglia che definisce la differenza tra la percezione di un qualcosa e il nulla. E' comunque sempre una <strong>soglia differenziale</strong>, in cui uno dei due stimoli \u00e8 0.</p><p><u>Se si misura una soglia, se si fa il reciproco si ha una misura di sensibilit\u00e0.</u></p>",
        "image": "static/uploads/sensibilita-soglia.png"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Su cosa lavorava Weber e cosa hai fatto Fechner?",
        "hints": "<p>Ernst Heinrich Weber, un fisiologo e psicologo tedesco, condusse esperimenti sul senso del tatto e osserv\u00f2 che la capacit\u00e0 discriminativa tattile varia a seconda della parte del corpo stimolata. Nel suo lavoro <em>DeTactu&nbsp;</em><strong>Weber </strong>not\u00f2 che la sensibilit\u00e0 del canale sensoriale non \u00e8 costante ma varia in relazione all'intensit\u00e0 dello stimolo. \\n</p><p>Si accorse ad esempio che se viene chiesto ad un soggetto di tenere in mano <strong>un peso da 1000g e uno da 1100g viene percepita una differenza</strong>, tra 1000 e 1080 un po' meno e cos\u00ec via. In generale per il peso <strong>la differenza tra 1000g e 1020g non viene percepita</strong>. Allo stesso modo per\u00f2 se viene presentato uno stimolo di 100g e uno di 120g la differenza \u00e8 subito percepita.</p><p>La sua legge, conosciuta come la legge di Weber, stabilisce che la <strong>sensibilit\u00e0 \u00e8 inversamente proporzionale all'intensit\u00e0 dello stimolo di partenza</strong>. Gustav Fechner, uno studente di Weber, estese queste ricerche andando a recuperare tutte le osservazioni fatte da Weber e formalizzandole in una funzione matematica che chiamo <strong>legge di Weber</strong> che appunto stabilisce che la:</p><p>DI (soglia differenziale) = k*I</p><p>E' una funzione che descrive come effettivamente varia la sensibilit\u00e0 per diversi canali sensoriali (ad es k pu\u00f2 essere il peso di un oggetto, oppure il suono etc e varier\u00e0 in base alle diverse modalit\u00e0).</p><p><u>Ma \u00e8 una funzione che funziona bene per stimoli intermedi che non siano ne troppo poco intensi ne molto intensi. Non \u00e8 quindi una legge di natura, ma un modo in cui poter misurare la soglia differenziale al variare di intensit\u00e0 che non siano estreme.</u></p>",
        "image": "static/uploads/kanheman.png"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Cosa ha proposto Daniel Kahneman",
        "hints": "<p>Daniel <strong>Kahneman</strong>, uno psicologo cognitivo, ha vinto il Premio Nobel per l'Economia nel 2002 per la sua <strong>Teoria del Prospetto</strong>, che esplora come le persone prendono <strong>decisioni economiche basate sulla psicofisica</strong>. La teoria del prospetto suggerisce che le persone valutano il denaro in termini di guadagni o perdite relative piuttosto che in termini assoluti, e danno pi\u00f9 peso alle perdite che ai guadagni.</p><p>La Teoria del Prospetto di Kahneman pu\u00f2 essere collegata alla legge di Weber-Fechner, che in campo psicofisico afferma che<strong> la percezione di un cambiamento in uno stimolo \u00e8 proporzionale alla grandezza dello stimolo stesso</strong>. Ad esempio la soddisfazione che un soggetto pu\u00f2 provare in un aumento di stipendio di 100\u20ac al mese varia a seconda che un soggetto ne guadagni 1000\u20ac o ne quadagni 10.000\u20ac.</p>",
        "image": "static/uploads/kanheman.png"
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "La Legge di Weber-Fechner",
        "hints": "<p>La legge di<strong> Weber-Fechner</strong> stabilisce quindi che la sensibilit\u00e0 di un sistema sensoriale \u00e8 inversamente proporzionale all\u2019intensit\u00e0 dello stimolo di riferimento; infatti, la soglia \u00e8 direttamente proporzionale all\u2019intensit\u00e0 e la sensibilit\u00e0 \u00e8 1/soglia.</p><p>I=\u0394I * k\\nE' l'equazione di una retta dove K \u00e8 il coefficiente angolare di questa retta (parametro che dice di quanto cresce delta I al crescere delle unit\u00e0 di I)\\nEquazione retta \u00e8 y = a + bx</p><p>La legge di <strong>Weber </strong>\u00e8 una generalizzazione empirica, cio\u00e8 dovuta a osservazione pi\u00f9 o meno vera nella maggior parte dei casi e per la maggior parte dei canali sensoriali, non funziona se si considerano intensit\u00e0 molto basse o molto alte. Ad esempio se un suono \u00e8 altissimo e rischia di rompere il timpano, si esce dalla sensibilit\u00e0 e si entra nella soglia del dolore. Inoltre, la percezione deve tenere conto degli effetti del contesto che\\npu\u00f2 interferire con la percezione.</p><p>\\n</p><ul><li>\u0394I = soglia differenziale</li><li>Sensibilit\u00e0 = numero tanto pi\u00f9 grande tanto pi\u00f9 piccola la soglia = 1/soglia\\n\\n<u><strong>La sensibilit\u00e0 sar\u00e0 tanto pi\u00f9 grande quanto pi\u00f9&nbsp;</strong></u>\u0394\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b<u><strong>I \u00e8 piccolo.</strong></u></li></ul>",
        "image": "static/uploads/legge_di_weber.png"
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "La funzione psicofisica di Fechner",
        "hints": "<p><strong>Fechner </strong>voleva capire come la mente percepisce le variazioni degli stimoli fisici. Per esempio, quanto deve aumentare l'intensit\u00e0 di una luce o di un suono perch\u00e9 noi percepiamo il cambiamento? Questa domanda si inserisce nel contesto pi\u00f9 ampio della <strong>psicofisica</strong>, una disciplina che studia le relazioni tra le caratteristiche fisiche degli stimoli e le sensazioni che essi provocano.</p><p>Fechner formul\u00f2 la \"<strong>legge di Weber-Fechner</strong>\", che afferma che la sensazione percepita aumenta proporzionalmente al logaritmo dell'intensit\u00e0 dello stimolo. In altre parole, per percepire una duplicazione dell'intensit\u00e0 di una sensazione (come la luminosit\u00e0 o il volume), l'intensit\u00e0 dello stimolo fisico deve essere moltiplicata per un certo fattore.\\n\\nPer trovare questo si parte da un punto di un asse cartesiano in cui abbiamo per ascissa l'intensit\u00e0, e nell'ordinata abbiamo la sensazione percepita. Abbiamo un primo valore che rappresenta S=0, ossia una intensit\u00e0 minima per cui non abbiamo sensazione, poi troviamo una soglia&nbsp;\u0394I=k*I tale per cui il soggetto ha una sensazione.\\n\\nPoi a questo valore andiamo ad aggiungere sempre un k+I. Questo fa in modo che in ascissa il valore tenda a crescere con una <strong>progressione geometrica, </strong>cio\u00e8 vengono mantenuti uguali i rapporti (il rapporto tra 7.5 e 5 \u00e8 lo stesso sta 37.5 e 25), tra un intervallo e l'intervallo precedente (o quello successivo). Mentre in ordinata i valori aumentano con una <strong>progressione aritmetica&nbsp;</strong>(le differenze tra i valori sono uguali). Questo determina una curva accellerata negativamente, dove per avere <strong>JND&nbsp;</strong>crescenti (JND: just noticeable differences <u>(just noticibal differences)</u>, ossia una differenza appena percepibile) abbiamo bisogno di valori di I sempre maggiori. Questo determina che per valori di I sempre maggiori la curva si appiattisce. E' una curva logaritmica.\\n\\nLa \"legge\" di Weber-Fechner \u00e8:\\n</p><p><strong>s=c*log(I)</strong></p><p>dove <strong>c = 1 / log(1+k)</strong></p>",
        "image": "static/uploads/funzione-weber-fechner.png"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Da Weber a Fechner",
        "hints": "<p>Partendo dalla legge di Weber che \u00e8 appunto&nbsp;&nbsp;\u0394I=k*I\\nFechner definisce una seconda equazione che rappresenta la legge di Weber che \u00e8\\n</p><p>ds=c*dI/I</p><p>l'incremento \u0394I (Weber) viene interpretato come un incremento infinitesimo dI, \"piccolo a piacere\", nello stimolo fisico I, a cui corrisponde un incremento infinitesimo ds in una quantit\u00e0 psicologica s, la sensazione. La formula \u00e8 scritta per rappresentare piccoli incrementi e variazioni di&nbsp;\u0394I e&nbsp;\u0394S. Per passare dalla misura di una variazione ad una che misura una quantit\u00e0 totale <strong>dobbiamo integrare entrambi i membri e otteniamo</strong>\\n</p><p><strong></strong>s = c log(I) + C\\n</p><p><strong></strong>Dove C \u00e8 una costante di integrazione e c \u00e8 una costante di proporzionalit\u00e0 che dipende da k, ed \u00e8<strong> c=1/log(1+k)</strong>, ma si potrebba anche dire che c=1/k visto che k e log(1+k) sono due numeri molto simili quando k \u00e8 vicino a zero.\\n</p><p>Per trovare C ci poniamo a livello della soglia assoluta, dove ancora non c'\u00e8 sensazione quindi s=0</p><p>0=c log(I0) + C quindi <strong>C = -c log(I0)</strong></p><p>Quindi \\n</p><p><strong>s = c log(I) - c log(IO)</strong></p><p>Da cui si pu\u00f2 dire che <strong>s = c log(I/I0)</strong> che \u00e8 la espressione formale della legge di Weber-Fechner ponendo la soglia assoluta a 1. L'espressione abituale e matematica per descrivere la legge di Weber-Fechner \u00e8</p><p>s= c log(I)</p><p>\\n</p>",
        "image": "static/uploads/weber-fechner.png"
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Applicazione della legge di Weber-Fechner alla loudness",
        "hints": "<p>La \"<strong>loudness</strong>\" \u00e8 un termine che si riferisce alla <strong>percezione dell'intensit\u00e0</strong> o del volume di un suono da parte di un ascoltatore. \u00c8 una qualit\u00e0 soggettiva che descrive quanto un suono \u00e8 percepito come forte o debole. La loudness <strong>non \u00e8 direttamente proporzionale all'intensit\u00e0 fisica</strong> del suono, misurata in decibel (dB), infatti se applichiamo la legge di Weber-Fechner al suono vediamo che al progredire di I, ossia della pressione dell'aria, S cresce seguendo una funzione logaritmica che \u00e8 accellerata all'inizio e poi si appiattisce.\\n\\nQuesto \u00e8 un aspetto importante riguardo ad esempio alla manopola per aumentare il volume di un suono. Se lo stereo non seguisse la legge di W-F per aumentare il suono quando \u00e8 alto dovremmo girare molte pi\u00f9 volte la manopola del volume.&nbsp;\\n\\nA livello di sensazioni, il minimo cambiamento percepibile di un suono \u00e8 un 1 decibel (1/10 BEL). Quindi 1dB \u00e8 l'aumento di loudness minimo percepibile (<strong>1dB = 1JND</strong>) che, secondo la legge di Weber-Fechner \u00e8 legato dalla legge</p><p><strong>1dB = 10 log10(P/P0)</strong></p><p>dove P=I</p><p>in quanto&nbsp;</p><p><strong>1 BEL = log10(P/P0)</strong></p>",
        "image": "static/uploads/loudness.png"
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "Come cambia la percezione del suono in base alle frequenze?",
        "hints": "<p>La frequenza di un suono \u00e8 misurata in Hertz (Hz) e rappresenta il numero di oscillazioni per secondo. L'orecchio umano \u00e8 generalmente in grado di percepire suoni con frequenze comprese tra circa 20 Hz e 20.000 Hz (20 kHz). Tuttavia, la sensibilit\u00e0 dell'udito non \u00e8 uniforme lungo questo intervallo:</p><ul><li>La massima sensibilit\u00e0 si trova nella gamma di frequenze tra <strong>circa 1.000 Hz e 4.000 Hz</strong>, che corrisponde alla gamma di frequenze del linguaggio umano.</li><li>Suoni a frequenze molto basse (bassi) o molto alte (acuti) devono essere pi\u00f9 intensi per essere percepiti.\\n\\nQuindi il fatto che i suoni siano pi\u00f9 o meno udibili in base alle frequenze determina delle funzioni psicofisiche della loudness che sono diverse a seconda della<strong> frequenza ottimale</strong>, inoltre questa varia a seconda delle <strong>specie</strong>. In altri <em>animali </em>che hanno dei range di frequenza diversi e che quindi sono pi\u00f9 sensibili a suoni ad altre frequenze mostreranno una curva di udibilit\u00e0 diversa in funzione delle frequenze a cui sono pi\u00f9 sensibili.\\n</li></ul>",
        "image": "static/uploads/audiogrammi.png"
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Come si pu\u00f2 definire la soglia assoluta?",
        "hints": "<p>La <strong>soglia assoluta</strong> \u00e8 il livello minimo di intensit\u00e0 di uno stimolo I necessario per essere percepito. Si tratta <strong>del punto al di sotto del quale la sensazione S \u00e8 pari a zero</strong>. In altre parole, la <strong>soglia assoluta rappresenta il confine tra l'assenza di percezione e il minimo livello di percezione rilevabile</strong>.&nbsp;\\n</p>"
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Metodi di Fechner per misurare la sensibilit\u00e0",
        "hints": "<p>I metodi di Fechner per misurare la sensibilit\u00e0 sono detti metodi indiretti in quanto per arrivare alla sensibilit\u00e0 si passa sempre per la soglia.</p><p>I metodi indiretti sono 3:</p><ul><li><strong>Metodo dell'aggiustamento</strong>: si da ai partecipanti all'esperimento uno strumento in grado di modificare lo stimolo fisico, e gli si chiede di settarlo quando questo \u00e8 appena percepibile. Questo punto rappresenta il<strong> punto di massima incertezza</strong>. Il limite di questo metodo \u00e8 che risulta ambiguo quello che pu\u00f2 essere il concetto di \"appena percepibile\". Quindi c'\u00e8 un problema legato alla valutazione soggettiva.</li><li><strong>Metodo dei limiti</strong>: si presentano al soggetto degli stimoli che sono manipolati per intensit\u00e0 con delle serie che sono ascendenti (intensit\u00e0 sempre maggiori) o discendenti (intensit\u00e0 sempre minori). Si chiede poi al soggetto se ha visto o meno uno stimolo e si misura dove avviene l'<strong>inversione tra i SI e i NO</strong>. Il giudizio si inverte in una zona detta zona di incertezza. Si calcola poi la media dei valori e la loro dispersione per avere un'idea dell'ampiezza della zona di incertezza.</li><li><strong>Metodo degli stimoli costanti</strong>: Si presentano al soggetto in modo random una serie di stimoli, che sono sempre quelli ma in ordine casuale. Al soggetto viene chiesto un compito si/no in cui deve dire se ha percepito oppure no lo stimolo.</li></ul>",
        "image": "static/uploads/metodi_di_fechner.png"
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "",
        "hints": ""
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "",
        "hints": ""
    }
]